\chapter{Station\"are elektrische Str\"ome}
\label{section:strom}
 \section{Stromst\"arke} 
 Die \textbf{Stromst\"arke} \index{Stromst\"arke} $I$ ist
 definiert als die Rate der Ladungs\"anderung.
 Wenn $Q$ die Ladung ist, dann definiert sich die Stromst\"arke $I$ entsprechend zu
 \begin{equation}
	 I := \frac{dQ}{dt},
 \end{equation}
 mit der Einheit $[I]=\mathrm{A}=\mathrm{C~s}^{-1}$ (Amp\`ere) (zur Definition der Einheit A, siehe auch TODO).
 \textit{Beispiele:}
 \begin{itemize}
	 \item Taschenlampe (LED) $I\approx 10~$~mA,
	 \item Ladestrom eines USB-Netzteils $I\approx 1$ A,
	 \item Autobatterie für Anlasser $I\approx 400$~A. 
 \end{itemize}
\section{Stromdichte}
\label{subsec:stromdichte}
Eine weiterreichende und allgemeinere Größe als die Stromstärke ist die \textbf{Stromdichte}:
  Wir betrachten die Bewegung einer Ladungsdichte $\rho$ mit einer Geschwindigkeit $\mathbf{v}$, dann können wir 
  die vektorielle {Stromdichte} \index{Stromdichte} definieren:
  \begin{equation}
  \label{eqn:defj}
	  \mathbf{j} := \rho\,\mathbf{v}.
 \end{equation}
  Aus der Stromdichte lässt sich die Stromstärke $I$ bestimmen: wir  integrieren die Stromdichte $\mathbf{j}$  über eine Fl\"ache $A$  
erhalten
 \begin{equation}
	 \label{eqn:Iandj}
	 I = \int\limits_{A} d\mathbf{f}\cdot \mathbf{j},
 \end{equation}
 wobei $d\mathbf{f}=\mathbf{n}~df$ das differenzielle Flächenelement ist. 
 Hierbei ist auf die Orientierung der Flächennormalen $\mathbf{n}$ zu achten. 
 \textit{Beispiele:}
 \begin{itemize}
	 \item In einem Kupferleiter mit Querschnitt $1,5$~mm$^2$ fließt ein Strom (Stromst\"arke) $I=1$~A. Der Betrag der homogenen Stromdichte ist 
		 $|\mathbf{j}| = 1~\mathrm{A~mm}^{-2}$.
	 \item In einem Metall ist $\rho=-en_e$, wobei $n_e$ die Anzahldichte der Elektronen im Leiter ist (siehe auch Abschnitt~\ref{subsection:ohm}), damit
	 ist $\mathbf{j}=-e~n_e~\mathbf{v}$: die Bewegungsrichtung und die Richtung der Stromdichte sind antiparallel.
	 \item In einer wäßrigen Lösung, Schmelze oder auch einem Plasma sind im Allgemeinen sowohl positive als auch negative Ladungsträger in unterschiedlicher
	 Anzahldichte $n_+$ und $n_-$ vorhanden, so dass hier $\mathbf{j}=e(n_+\,\mathbf{v}_+ - n_-\,\mathbf{v}_-)$ gilt. 
	 \item Geschwindigkeit der Elektronen in einem Leiter: Für Kupfer ergibt sich bei einem freien Elektron pro Kupferatom die Anzahldichte $n_e = N_A/M\approx 8\times 10^{28}~\mathrm{m}^{-3}$, mit der Stromdichte aus Beispiel (1) ($|\mathbf{j}|=1~\mathrm{A~mm}^{-2}$) ergibt sich für die sogenannte mittlere Driftgeschwindigkeit 
	 \begin{equation*}
	 \langle |\mathbf{v}_D|\rangle =\frac{|\mathbf{j}|}{e~n_e}\approx 70~\frac{\mu\mathrm{m}}{\mathrm{s}}.
	 \end{equation*}
	 
%	 \item  In einer Kochsalzlösung tragen sowohl $Na^+$ als auch $Cl^-$-Ionen zum Strom bei. Die jeweiligen Ladungsdichten $\rho_{Na}$ 
%		 und $\rho_{Cl}$ ergeben sich aus der Anzahldichte der Ionen in der Lösung, bei Neutralität ist $\rho_{Na}+\rho_{Cl}=0$. 
%		 Wenn wir zwei (große) Leiterplatten als Elektroden im Abstand $d=0,1$~m in die Lösung eintauchen und an eine 
%		 Spannungsquelle mit Spannungsunterschied $U=100$~V anschließen, werden die Ionen im elektrischen Feld $E=U/d=1~\mathrm{kV\,m}^{-1}$ 
%		 in entgegengesetzte Richtung beschleunigt. Es stellt sich dann eine limitierende Geschwindigkeit der Ionen ein (warum?), so dass
%		 $\mathbf{v}_{Na}+\mathbf{v}_{Cl}=0$. 
%		 Bei der Dichte $\rho_{Na}+\rho_{Cl}$ und der vereinfachten
%		 Annahme, dass $\mathbf{v}_{Na}+\mathbf{v}_{Cl}=0$, ist $\mathbf{j}=\mathbf{j}_{Na}+\mathbf{j}_{Cl}=2\mathbf{j}_{Na}=2\mathbf{j}_{Cl}$. 
%  		(aus Einstieg in die Physikalische Chemie für Naturwissenschaftler), Abschnitt 3.2. - zunächst betrachten wir den Vorgang der 
		 % Lösung von NaCl in Wasser. $NaCl + n H_2 O \rightarrow Na^+_\mathrm{aq}+Cl_\mathrm{aq}^-$. Der Prozess ist komplex und
	 	% nicht alle Details sind vollständig verstanden. Der Prozess lässt sich in vier Vorgänge unterteilen:
		 % (1) Aufbrechen des Ionengitters von der Oberfläche ausgehend (2) Übergang durch Solvation des Lösungsmittels (polares Wasser)
		 % der Ionen in die Lösung
		 % (3) Ausbildung von Kavitäten im Lösungsmittel (4) Änderung der Struktur des Lösungsmittel in der Umgebung der solvatisierten Ionen
		 % ad (1): Unter Berücksichtigung der Madelungskonstante ($M_A=1,748$ für das NaCl-Gitter) ergibt sich die Gitterenergie von
		 % $W_\mathrm{Gitter}= 767~\mathrm{kJ~mol}^{-1}$. Wenn dann noch die Volumenarbeit für die Freisetzung von 2 Mol (1 Mol Na, 1 Mol Cl
		 % für 1 Mol NaCl berücksichtigt wird (bei $T=298~\mathrm{K}$ sind das $2RT=5~\mathrm{kJ~mol}^{-1}$, also eine Gesamtenthalpie von
		 % 772 kJ~mol$^{-1}$. 
 \end{itemize}

Zum Nachdenken: \textit{Überlegen Sie sich, in welcher Weise die Stromdichte eine umfassendere Beschreibung der Ladungsänderung ist als die Stromstärke!}

 \section{Kontinuit\"atsgleichung}
 \label{section:continuity}
 Wir betrachten die Ladungsdichte $\rho(\mathbf{r})$ in  einem Volumen $V$, das durch eine geschlossene Fläche $\partial V$ berandet ist. 
 Zu einer festen Zeit befindet sich in dem Volumen $V$ die Gesamtladung
 \begin{equation*}
 Q_\mathrm{V}=\int\limits_{V} d^3r \rho(\mathbf{r}).
 \end{equation*} 
  Sind die Ladungen in Bewegung, dann wird $\dot Q_V\ne 0$ gelten. 
 Zusammen mit dem Geschwindigkeitsfeld $\mathbf{v}(\mathbf{r})$, können wir entsprechend Gl.~\ref{eqn:defj} ein 
 Stromdichtefeld $\mathbf{j}(\mathbf{r})=\rho(\mathbf{r})~\mathbf{v}(\mathbf{r})$ angeben. 
 Mit $\mathbf{j}(\mathbf{r})$ und Gl.~\ref{eqn:Iandj} lässt sich die Stromstärke $I$ berechnen, die durch die  Fl\"ache $\partial V$ fließt:
\begin{equation}
\label{eqn:cont1}
	 I = \int\limits_{\partial V} d\mathbf{f} \cdot \mathbf{j}=-\dot{Q}_V=-\int\limits_{V} d^3r \frac{\partial \rho(\mathbf{r},t)}{\partial t}.
\end{equation}
Das negative Vorzeichen bei $I=-\dot Q_V$ ergibt sich aus der Ladungserhaltung\index{Ladungserhaltung}, die dafür sorgt, dass die Ladungsänderung im Volumen $V$ 
eine Stromstärke $I$ bedingt (und umgekehrt). \\
Beispiele:
\begin{enumerate}
	\item Wenn positive Ladungen durch die geschlossene Fläche nach außen strömen, dann ist $I=\int d\mathbf{f}\cdot \mathbf{j}>0$, weil $\mathbf{j}$ und 
	die Flächenelemente $d\mathbf{f}=\mathbf{n}~df$ parallel ausgerichtet sind (die Flächennormalen einer geschlossenen Fläche zeigen immer nach außen).
	\item Wenn negative Ladungen durch die geschlossene Fläche nach außen strömen, dann ist $I<0$
\end{enumerate} 
Wir wenden nun den Gauß'schen Integralsatz \index{Gauß'scher Integralsatz} auf die linke Seite von Gl.~\ref{eqn:cont1} an
$\int_{\partial V} d\mathbf{f}\cdot \mathbf{j} = \int_Vd^3r~\nabla\cdot \mathbf{j}$ und erhalten die \textbf{Kontinuitätsgleichung} 
\index{Kontinuitätsgleichung}:
\begin{equation}
\label{eqn:continuity} 
 \nabla\cdot \mathbf{j} = -\dot\rho.
\end{equation}
Zum Nachdenken: \textit{Welche Erhaltungsgröße liegt der Kontinuitätsgleichung zugrunde?}
 \section{Zusammenhang Strom und Spannung: Ohm'sches Gesetz}
 \label{subsection:ohm}
 Wir beschränken uns auf die Betrachtung von Leitern, also Festkörper mit einer hohen Anzahldichte freier Elektronen (typische Werte 
 für die Anzahldichte bei der Annahme eines freien Elektrons pro Atom sind $n_e\approx 10^{28}$~m$^{-3}$, das entspricht einer Ladungsdichte $\rho=-e~n_e\approx -1,6\times 10^{9}~$C~m$^{-3}$). \textit{Frei} heißt aber nicht, dass
 die Elektronen nicht  mit den Atomen im Leiter wechselwirken. Wir werden die mikroskopische Betrachtung der Bewegung auf eine spätere Vorlesung (Physik IV) verschieben und uns hier mit einer vereinfachten Betrachtung begnügen (Drude-Lorentz-Theorie \index{Drude-Lorentz-Theorie}). Wenn kein äußeres elektrisches Feld angelegt ist, werden die Elektronen durch häufige Streuungen an den Rumpfatomen im Kristallgitter einer isotropen Geschwindigkeitsverteilung folgen, so dass die zeitlich (oder auch räumlich) gemittelte 
 Geschwindigkeit $\langle \mathbf{v}\rangle =0$, also auch 
 $\langle \mathbf{j}\rangle =\rho \langle \mathbf{v}\rangle =0$ gilt. Die  Elektronen sind jedoch in ständiger thermischer Bewegung, so dass wir eine Temperatur 
 $T$ angeben können, die proportional zur mittleren kinetischen Energie ist (siehe auch Physik I) und damit:
 \begin{equation}
   \sqrt{\langle \mathbf{v}^2\rangle} = \left(\frac{8\pi~k_B T}{m_e}\right)\approx 330~\frac{\mathrm{km}}{\mathrm{s}} \sqrt{\frac{T}{300~\mathrm{K}}}.
 \end{equation}
 Diese Geschwindigkeit ist deutlich größer als die weiter oben berechnete Driftgeschwindigkeit $|\mathrm{v}_D|$: $\sqrt{\langle \mathrm{v}^2\rangle}\gg |\mathrm{v}_D|$.
 
  
 Die Streuprozesse sind charakterisiert durch eine mittlere freie Weglänge $\Lambda$, die bei Metallen und Raumtemperatur im Bereich von einigen 10~nm liegt. Damit 
 ist $\Lambda$ deutlich größer als der mittlere Abstand der Atome im Kristallgitter (etwa 0,2~nm--0,4~nm): so wenig Spielraum reicht aus, um \textit{frei} genannt zu werden! Die mittlere Zeit $\tau_s$ zwischen zwei Stößen 
  \begin{equation}
  \tau_s = \frac{\Lambda}{\sqrt{\langle \mathbf{v}^2\rangle}} 
 \end{equation}
 ergibt sich somit bei Zimmertemperatur zu $\tau_s \approx 30~\mathrm{nm}/330~\mathrm{km~s}^{-1}\approx 90~\mathrm{fs}$.\footnote{fs: Femtosekunde entspricht
 	$10^{-15}$~s}
 
 Wenn  ein elektrisches $\mathbf{E}$ angelegt wird, sind die Elektronen nicht mehr kräftefrei -- es wirkt die Kraft $\mathbf{F}=-e\mathbf{E}$. Das Elektron wird im Mittel während der Zeit $\tau_s$ auf eine Geschwindigkeit 
 \begin{equation}
 \mathbf{v}_D= \frac{\mathbf{F}}{m_e} \tau_s=\frac{-e\mathbf{E}}{m_e} \tau_s
 \end{equation}
 beschleunigt, so dass die mittlere Geschwindigkeit zwischen zwei Stößen $\langle \mathbf{v}_D\rangle = \mathbf{v}_D/2$ ist. Die entsprechende Stromdichte
 ergibt sich dann linear proportional zum elektrischen Feld $\mathbf{E}$ - es folgt hieraus das sogenannte \textbf{Ohm'sche Gesetz}\index{Ohm'sches Gesetz}:
\begin{equation}
 \label{eqn:ohm}
 \mathbf{j} = \rho \langle \mathbf{v}_D\rangle = -en_e\frac{-e\mathbf{E}}{2m_e} \tau_s= \sigma_\mathrm{el}~\mathbf{E}.
\end{equation}
Im letzten Schritt haben wir die neue Größe \textbf{elektrische Leitfähigkeit} $\sigma_\mathrm{el}$\index{elektrische Leitfähigkeit $\sigma_\mathrm{el}$} eingeführt, die sich in unserer 
vereinfachten Betrachtung als direkt proportional zu der Stoßzeit $\tau_s$ ergibt\footnote{in manchen Lehrbüchern wird der Faktor $1/2$ aus der Mittelung
nicht berücksichtigt}:
\begin{equation}
\sigma_\mathrm{el} := \frac{n_ee^2 }{2~m_e}\tau_s.
\end{equation}
Die elektrische Leitfähigkeit hat die Einheit: $[\sigma_\mathrm{el}]=\Omega^{-1}~\mathrm{m}^{-1}$. 

Die Leitfähigkeit $\sigma_\mathrm{el}$ wird auch häufig im Zusammenhang mit der \textit{Beweglichkeit}\index{Beweglichkeit $b$} bzw. \textit{Mobilität}\index{Mobilität $b$} $b$ interpretiert, wobei diese Größe über den linearen Zusammenhang von 
der Driftgeschwindigkeit zum elektrischen Feld definiert wird: $\langle \mathbf{v}_D\rangle=-b\mathbf{E}$. Damit gilt für die Stromdichte $\mathbf{j}=\rho\langle \mathbf{v}_D\rangle =\rho b\mathbf{E}$. Aus unserer Betrachtung und Gleichung~\ref{eqn:ohm} ergibt sich 
\begin{equation}
\sigma_\mathrm{el} = \rho\,b= e\,n_e\,b,
\end{equation}
mit der Beweglichkeit 
\begin{equation}
 b = e\frac{\tau_s}{2m_e}.
\end{equation}
In Tabellen für Materialeigenschaften wird statt der Leitfähigkeit häufig der \textit{spezifische Widerstand} $\rho_s$\index{spezifischer Widerstand $\rho_s$} angegeben, wobei
\begin{equation}
 \rho_s := \frac{1}{\sigma_\mathrm{el}}
\end{equation}
mit der Einheit $[\rho_s]=\Omega~\mathrm{m}$.  Typische Werte für gute Leiter sind bei Raumtemperatur in Einheiten von $\mu\Omega~\mathrm{m}^{-1}$: 0,016 (Ag); 0,018 (Cu); 0,055 (Al); 0,1 (Fe), während z.B. Graphit deutlich schlechter leitet: $\rho_s/(\mu\Omega\mathrm{m})=8$. 

\textbf{Beispiel: Stromdurchflossener zylindrischer Leiter} (ein Draht)\\
Wir schließen einen Draht der Länge $L$ und der Querschnittsfläche $A$ an eine Spannungsquelle mit der Spannung $U$ an. Die Spannung $U=\int d\mathbf{l}\cdot \mathbf{E}$, so dass das konstante
elektrische Feld entlang des Drahtes $E=U/L$ ist. Der Strom im Draht ergibt sich im Falle einer homogenen Stromdichte $\mathbf{j}$ senkrecht zur Querschnittsfläche $A$ 
aus $I=\int_A~d\mathbf{f}\cdot \mathbf{j} = |\mathbf{j}| A$ und
$j=\sigma_\mathrm{el} E=\sigma_\mathrm{el} U/L$, so dass
\begin{equation}
\label{eqn:ohmI}
 I = \mathbf{j}A=\sigma_\mathrm{el} \frac{U}{L}\,A = \frac{U}{R}
\end{equation}
mit dem \textbf{Ohm'schen Widerstand}\index{Ohm'scher Widerstand $R$} $R$ definiert als
\begin{equation}
 R:= \frac{L}{\sigma_\mathrm{el}~A}=\rho_s \frac{L}{A},
\end{equation}
und der Einheit $[R]=\Omega=\mathrm{Ohm}=\mathrm{V/A}$. Die Gleichung~\ref{eqn:ohmI} ist ein Spezialfall der Gleichung~\ref{eqn:ohm}, der aber für 
die Anwendung von großer Bedeutung ist.  Insbesondere lässt sich mit dem \textit{URI-Dreieck}\index{URI-Dreieck}\footnote{Uri als Schweizer Kanton hilft als Eselsbrücke} leicht die Gleichung und die Formen merken: Will ich $U$ bei gegebenem $R$ und $I$ bestimmen, decke ich den Buchstaben $U$ ab und bekomme $U=RI$, entsprechend kann ich $I$ abdecken und bekomme $I=U/R$ etc.
\begin{wichtig}[Ohm'sches Gesetz und das \textit{URI}-Dreieck]
	\parbox{0.5\linewidth}{
	\begin{eqnarray*}
	 I &=& \frac{U}{R}\\
	 &\mathrm{bzw.}&\\
	 \mathbf{j} &=& \sigma_\mathrm{el}\mathbf{E}
	\end{eqnarray*}}
    \parbox{0.3\linewidth}{
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{./Graphiken/drawing_uri.png}}
\end{wichtig}

\section{Leiter, Halbleiter, Isolator}
Bei Zimmertemperatur unterscheiden wir Materialien je nach Größe des spezifischen Widerstands. Bislang haben wir uns Leiter angeschaut, bei denen freie Elektronen
sich im Kristallgitter bei angelegtem elektrischen Feld an einem gerichteten Ladungstransport beteiligen, der dem Ohm'schen Gesetz folgt.
\paragraph{Leiter ($\mathbf{\rho_s<10^{-6}~\Omega\mathrm{m}}$):}
 Viele Metalle sind bei 
Zimmertemperaturen gute Leiter mit $\rho_s<1~\mu\Omega\mathrm{m}$. Die meisten Metalle werden bei zunehmender Temperatur schlechtere Leiter. Wie wir im Abschnitt~\ref{subsection:ohm} gesehen haben, werden die Elektronen in Metallen im Kristallgitter gestreut. Je größer die Temperatur ist, desto mehr thermische Bewegung liegt im Kristallgitter vor, so dass die Stoßzeit $\tau_s$ mit zunehmender Temperatur kleiner wird. Bei reduzierten Temperaturen verringert sich $\rho_s$, bis 
es einen minimalen Wert annimmt, der von der Anzahldichte von Verunreinigungen im Kristallgitter abhängt. Metalle mit dieser  Eigenschaft werden auch als Kaltleiter\index{Kaltleiter} bzw. \textit{PTC}-Widerstand bezeichnet (\textit{positive temperature coefficient}-Widerstand)\index{PTC-Widerstand}. 

Die Temperaturabhängigkeit wird üblicherweise als Potenzreihe des Temperaturunterschieds zu einer Bezugstemperatur $T_0$ (häufig 293~K) und dem dazugehörigen spezifischen Widerstand $\rho_0=\rho_s(T_0)$ angegeben:
\begin{equation}
 \rho_s(T)=\rho_0 ( 1+\alpha (T-T_0)).
\end{equation}
Der Parameter $\alpha$ wird als \textit{Temperaturkoeffizient}\index{Temperaturkoeffizient} bezeichnet. Für 
Kaltleiter ist $\alpha>0$ und liegt für die meisten Leiter im Bereich von einigen $10^{-3}~\mathrm{K}^{-1}$, d.h. der Widerstand steigt relativ um einige Promille pro Erhöhung der 
Temperatur um ein Kelvin an ($\alpha$ in K$^{-1}$ ist $4\times10^{-3}$ (Al), $3,9\times10^{-3}$ (Cu), 
$4,4\times10^{-3}$ (W)).  

Bei speziell hergestellten Leitern wie z.B. Konstantan (Kupfer-Nickel-Legierung) ist über
weite Bereiche der Temperatur (270~K--1000~K) der Temperaturkoeffizient vergleichsweise klein (um zwei Größenordnungen kleiner als für Kupfer) und
darüberhinaus konstant: $\alpha\approx 14\times10^{-6}~\mathrm{K}^{-1}$. Erreicht wird dies durch eine große Anzahldichte von Störstellen, die darüberhinaus durch die Legierung stabil über weite Temperaturbereiche bleibt. Demonstrationsexperiment: Messung der Kennlinien  $U(I)$ für Wolfram, Kohlefaden und Konstantan. )
\paragraph{Halbleiter ($\mathbf{10^{-6}~\Omega\mathrm{m}<\rho_s<10^{10}~\Omega\mathrm{m}}$):}
Dieser sehr weite Bereich der spezifischen Widerstände ist typisch für  \textit{Halbleiter}\index{Halbleiter}. 
Bei Halbleitern sind eine im Vergleich zu Leitern geringe Anzahldichte von Ladungsträgern frei bzw. befinden sich im sogenannten Leitungsband, das nur dann erreicht werden kann, wenn eines 
der gebundenen Ladungsträger die Bandlücke mit ausreichender Energie überwinden kann (bei Silizium entspricht dies einer Energie $\Delta E=1,1$~eV).
 Die Leitungseigenschaften ändern sich nichtlinear mit dem elektrischen Feld, so dass für Halbleiter das Ohm'sche Gesetz \textit{nicht} gültig ist.  

Die Temperaturabhängigkeit des Widerstands von Halbleitern unterscheidet sich radikal von der bei Leitern beobachteten weitestgehend linearen Beziehung von Widerstand und Temperatur. Bei reinen
 Halbleitern steigt die Zahl
der freien Ladungsträgern bei zunehmender Temperatur exponenziell an, so dass $\rho_s\propto \exp(-\Delta E/(k_B~T))$ rasch abfällt (sogenannte \textit{Eigenleitung}) und bei hohen Temperaturen für eine gute Leitfähigkeit von Halbleitern sorgt. Die stoffspezifische Größe $\Delta E$ ist ein Maß für den Energieunterschied der gebundenen und freien Ladungen (die Bandlücke). Durch Verunreinigungen (Dotieren) 
lässt sich die Zahl
der freien Ladungsträger in einem Halbleiter erhöhen, so dass bereits bei Zimmertemperatur die technisch
gewünschte Leitfähigkeit durch dotierte Ladungsträger erreicht wird (siehe auch Abb.~\ref{fig:rhos} für einen Vergleich der Temperaturabhängigen spezifischen Widerstände).
\paragraph{Isolatoren ($\mathbf{\rho_s>10^{10}~\Omega\mathrm{m}}$):}
Für Isolatoren\index{Isolator} ist bei  Raumtemperatur die Anzahldichte 
der freien Ladungsträger zu klein, als dass es zu einem nennenswerten Ladungstransport kommt. Erst oberhalb einer kritischen (materialabhängigen) Feldstärke 
oder auch \textit{Durchschlagspannung} werden Ladungsträger im externen elektrischen Feld aus dem Coulombpotenzial der Atomrümpfe befreit und es kommt (gewollt oder ungewollt) zu Ladungstransport. Beispiel: Durschlagspannung von Luft bei Normalbedingungen liegt bei $\approx 3$~kV/mm - vergleichen
Sie mit der Länge von Entladungsblitzen bei der Induktionsmaschine oder auch beim van-de-Graaff-Generator!

\begin{figure}
	\includegraphics[angle=90,width=0.9\linewidth]{pictures/sketch_rhos.png}
	\caption{\label{fig:rhos}Der spezifische Widerstand 
		als Funktion der Temperatur für Leiter, Halbleiter und Supraleiter im Vergleich. Für Halbleiter
	ist der Widerstand logarithmisch dargestellt.}
\end{figure}
\section{Supraleitung}
 Die experimentelle Entdeckung der Supraleitung von Quecksilber bei $T=4,2$~K durch Heike Kamerlingh-Onnes (1911) war vollkommen überraschend und ließ sich erst 1957 durch die BCS-Theorie (benannt nach John Bardeen, Leon Cooper und Schrieffer) erklären (Nobelpreis für BCS: 1972). Ein Supraleiter besitzt neben
 der Eigenschaft eines verschwindend kleinen Widerstandes auch noch die besondere Eigenschaft, dass magnetische Felder vollständig aus dem Supraleiter verdrängt werden (Meissner-Ochsenfeld-Effekt).
 Ein Supraleiter ist ein ideal diamagnetisches Material (siehe auch Abschnitt XXX). Klassisch ist dieser Effekt nicht erklärbar und unterscheidet einen Supraleiter von einem idealen (widerstandsfreien) Leiter.
\section{Ohm'sche Verlustleistung}
  In einem realen Leiter erfahren die Elektronen durch die Streuung am Kristallgitter bzw. an Störstellen eine dissipative Kraft, ähnlich der Newton'schen Reibung in der Mechanik. Hierbei wird
  kinetische Energie der durch das angelegte Feld beschleunigten Elektronen an das Kristallgitter übertragen und heizt dieses auf. Die Spannungsquelle verrichtet also die Arbeit $W=QU$, um die
  Ladung $Q$  in der Spannung $U$ zu transportieren. Die dabei aufgewendete Leistung $P=\dot{W}$ ergibt sich zu
  \begin{equation}
   P=\frac{dW}{dt}=\frac{d(QU)}{dt}=U\frac{dQ}{dt}=UI,
  \end{equation} 
  für $\dot U=0$, also zeitlich konstante Spannung. Mit $I=U/R$ ist 
  \begin{equation}
  P=\frac{U^2}{R}=I^2~R.
  \end{equation}
  
%\subsection{Thermisches Rauschen*}
 

 \section{Widerstandsnetzwerke - Kirchhoff'sche Regeln}
 Wir werden im Folgenden ideale (widerstandsfreie) Drähte und ideale Ohm'sche Widerstände kombinieren, um daraus Widerstandsnetzwerke aufzubauen. Im Falle eines idealen Drahtes verschwindet
 die Spannungsdifferenz zwischen zwei Punkten entlang des Drahtes, unabhängig vom gewählten Abstand. Ein realer Draht hingegen zeigt einen Spannungsabfall, der mit zunehmendem Abstand der 
 Punkte zunimmt.\\
 \textbf{Beispiele:}
 \begin{enumerate}
 	\item  Ohm'scher Widerstand eines Kupferkabels:
 Wir nehmen einen Kupferdraht mit Querschnittsfläche $A=1$~mm$^2$ und spezifischen Widerstand von $\rho_s=0,06~\mu\Omega\mathrm{m}$, daraus ergibt sich für einen Draht der Länge $L=1$~m 
 ein Widerstand von $R=\rho_s L/A=0,06~\mu\Omega~1~\mathrm{m}/10^{-6}~\mathrm{m}^2=0,06~\Omega$. 
 \item Spannungsabfall entlang eines Kabels: Wenn  die beiden Enden eines Kabels der Länge $L$ mit den Polen einer Batterie mit der  Spannungsdifferenz von $U_0$ verbunden sind,
  wird die Spannungsdifferenz zwischen Kabelanfang und  einen Punkt im Abstand $x$ vom Kabelanfang bei $U(x)=U_0~x/L$ liegen, die Spannungsdifferenz von dem Punkt $x$ zum Kabelende
 ist entsprechend $U_0 (1-x/L)$: ein Kabel oder auch eine Kette von diskreten Widerständen kann als \textit{Spannungsteiler}\index{Spannungsteiler} genutzt werden.  
 \end{enumerate}
 \paragraph{Reihenschaltung von Widerständen:} Aus der Betrachtung des realen Leiters haben wir bereits gesehen, dass der Gesamtwiderstand entlang des Leiters der Länge $L$ gegeben ist durch
$R=\int_L ds \rho_s(s)/A(s) = \sum_k \rho \Delta L/A$, also als Summe der Einzelwiderstände interpretiert werden kann. Entsprechend ist bei einer Reihenschaltung von Einzelwiderständen
(siehe auch Abb.~\ref{fig:parallel_serial_R}), die
mit einem idealen Leiter verbunden werden, der Gesamtwiderstand:
\begin{wichtig}[Reihenschaltung von Widerständen]
	\begin{equation*}
	R=\sum\limits_i R_i\qquad\qquad\mathrm{bzw.}\qquad U=\sum\limits_i U_i = I\sum\limits_i R_i.
	\end{equation*}
\end{wichtig}
Die Spannung wird durch die Widerstandskette aufgeteilt (Spannungsteiler  \index{Spannungsteiler}) in die Einzelspannungen $U_1=IR_1$, $U_2=IR_2$, etc., wobei $U_1+U_2+\ldots = U_0$ ergibt.

\begin{figure}[ht!]
\begin{circuitikz}
		\draw (0,2) to[battery1,l=$U_0$] (0,0);
		\draw (0,2) to[R,l=$R_1$,i^=$I$] (2,2) to[R,l=$R_2$,i^=$I$] (4,2) to [R,l=$R_3$,i^=$I$] (6,2) -- (6,0) to[short,i^=$I$] (0,0);
\end{circuitikz}
\hspace{2cm}
\begin{circuitikz}
	 \draw (0,2) to [battery1,l=$U_0$] (0,0);
	 \draw (0,2) to[short,i^=$I$] (1.5,2) to [R,*-*,l=$R_1$,i^>=$I_1$] (1.5,0);
	 \draw (1.5,2) -- (3,2) to [R,*-*,l=$R_2$,i^>=$I_2$] (3,0);
	 \draw (3,2) -- (4.5,2) to [R,*-*,l=$R_3$,i^>=$I_3$] (4.5,0);
	 \draw (4.5,2) to[short,-o] (5.0,2);
	 \draw (1.5,0) to[short,-o] (5,0);
	 \draw (1.5,0) to[short,i^=$I$] (0,0);
\end{circuitikz}
\caption{\label{fig:parallel_serial_R}Links: Reihenschaltung von Ohm'schen  Widerständen $R_1$, $R_2$, $R_3$ an eine Spannungsquelle mit $U_0$ -- der Strom ist entlang des Stromkreises konstant.
Rechts: Parallelschaltung von Ohm'schen Widerständen: Die Spannung zwischen den beiden Anschlüssen der Widerstände ist konstant $U_0$.}
\end{figure}


Im Falle einer Parallelschaltung von Widerständen (siehe Abb.~\ref{fig:parallel_serial_R}) liegt zwischen den Anschlüssen der Widerstände
jeweils die konstante Spannung $U_0$ an, der Strom teilt sich jedoch auf in $I_1 = U_0/R_1$, $I_2=U_0/R_2$ etc., wobei $I_1+I_2+I_3+\ldots = I$ ergibt: Der Strom wird durch
die parallel geschalteten Widerstände aufgeteilt (Stromteiler). Aus den beiden Gleichungen folgt:
\begin{wichtig}[Parallelschaltung von Widerständen]
	\begin{equation*}
	\frac{1}{R} = \sum\limits_i \frac{1}{R_i}
	\end{equation*}  
\end{wichtig}
 Je mehr Widerstände parallel geschaltet werden, desto kleiner wird der Gesamtwiderstand!

 \paragraph{Kirchhoff'sche Knotenregel:} Aus der Ladungserhaltung haben wir bereits die Kontinuitätsgleichung abgeleitet (siehe Abschnitt~\ref{section:continuity}). Wenn wir uns 
 $N$ ideale Leitungen vorstellen, durch die Ströme in einem Knoten zusammentreffen, können wir uns eine geschlossene Oberfläche $\partial V$ anschauen, die den  Knoten umschließt. Durch diese
 Oberfläche müssen sämtliche Ströme hindurchtreten. Aufgrund der Ladungserhaltung müssen die in das Volumen hineinfließenden und die
 herausfließenden Ströme genau gleich groß sein:  
 \begin{equation}
  -\dot Q = -\frac{d}{dt} \int\limits_V d^3r~\rho(\mathbf{r}) = \int\limits_V d^3r~\nabla\cdot \mathbf{j} = \oint\limits_{\partial V} d\mathbf{f}\cdot \mathbf{j} = \sum\limits_{k=0}^{N} I_k = 0.
 \end{equation}
 \begin{wichtig}[Knotenregel]
 	Die Summe der Ströme in einen Knoten verschwindet (Ladungserhaltung):
 	\begin{equation}
 	 \sum I_k = 0
 	\end{equation}
 \end{wichtig}
 \paragraph{Kirchhoff'sche Maschenregel:} Für ein konservatives elektrisches Feld gilt, dass das Wegintegral über einen beliebigen geschlossenen Weg verschwinden muss:
 \begin{eqnarray*}
 	\oint d\mathbf{s}\cdot E = 0.
 \end{eqnarray*}
 Betrachten wir einen geschlossenen Weg als eine Kombination von Widerständen und Drähten, dann lässt sich das Wegintegral aufspalten in eine Summe von Teilspannungen $U_i$, die entlang
 von Segmenten $i$ des Weges abfallen und es gilt für die Summe über alle Segmente, die einen geschlossenen Weg bilden:
 \begin{wichtig}[Maschenregel]
 	\begin{eqnarray}
 		\sum U_i = 0.
 	\end{eqnarray}
 \end{wichtig}

Mit den Kirchhoff'schen Maschenregeln lassen sich sämtliche Netzwerke von Widerständen durch ein System linearer Gleichungen bestimmen (siehe Übungen), so dass die einzelnen Ströme etc.
entsprechend durch Lösen der Systeme bestimmt werden können.

Insbesondere lassen sich mit den Regeln auch Netzwerke von Widerständen berechnen, die \textit{nicht} durch Zerlegen in Parallel- und Reihenschaltungen charakterisierbar sind (Beispiel: 
Wheatstone'sche Brückenschaltung bzw. Brückenschaltungen allgemein \textit{siehe Anfängerpraktikum bzw. Übungsaufgaben}).

\textit{Hinweis:} die Kirchhoff'sche Maschenregel gilt nur, wenn das elektrische Feld konservativ ist. Wir werden in den kommenden Abschnitten insbesondere bei zeitlich variierenden Strömen feststellen, dass
die induzierten elektrischen Felder \textit{nicht} konservativ sind, d.h. $\oint d\mathbf{s}\cdot \mathbf{E}\ne 0$ gilt. 
 
% \todo{Erklärvideo mit der Anwendung der Maschenregel}
 \section{Strom- und Spannungsquellen}
   Die bislang betrachteten Schaltungen enthalten eine Spannungsquelle, die eine konstante Spannung $U_0$ zwischen den beiden Klemmen liefert. Bei einer idealen Spannungsquelle bleibt die
   Spannung konstant, unabhängig von z.B. der Stromstärke $I$, die die Spannungsquelle liefert. Tatsächlich wird bei einer realen Spannungsquelle, sei es eine Batterie (siehe auch
   nächsten Abschnitt) oder auch 
   ein anderes Gerät (z.B. ein Transformator), die Spannung bei zunehmendem Strom absinken. 
   
   Eine reale Spannungsquelle hat  einen inneren Widerstand $R_i$, so dass
   die Anschlussklemmen einer realen Spannungsquelle als Teil eines Ersatzschaltbildes 
   dargestellt werden können (siehe Abb.~\ref{fig:innererWiderstand}).
\begin{figure}[ht!]
	\parbox{0.3\linewidth}{
	\begin{circuitikz}
	\draw (0,2) to [battery1,l=$U_0$] (0,0);
	\draw (0,2) to [R,l=$R_i$,-o]  (2,2) node[anchor=north west]{A};
	\draw (0,0) to [short,-o]  (2,0) node[anchor=south west]{B};
	\draw (2,2) to [short] (3,2) to [R,l=$R_L$] (3,0) to [short] (2,0);
	\draw[dashed] (-0.5,-0.5) --	 (-0.5,3.0) -- (2,3.0) -- (2,-0.5) -- (-0.5,-0.5);
	\end{circuitikz}}
     \parbox{0.7\linewidth}{\caption{Eine reale Spannungsquelle lässt sich
     		durch ein Ersatzschildbild darstellen, bei dem eine ideale Spannungsquelle
     		$U_0$ in Reihe mit einem inneren Widerstand $R_i$ eine Klemmenspannung $U_{AB}$ zwischen den Klemmen $A$ und $B$ erzeugt. An die reale Spannungsquelle ist dann ein
     		Lastwiderstand $R_L$ geschaltet. Die Klemmenspannung hängt von dem Strom $I$ ab und wird mit zunehmendem Strom absinken:  $U_{AB}=U_0 - R_i I$, wobei
     		$I=U_0/(R_i+R_L)$. Der innere Widerstand limitiert auch den Strom, der aus der Spannungsquelle entnommen werden kann: für $R_L\rightarrow 0$ wird $I_\mathrm{max}=U_0/R_i$. \label{fig:innererWiderstand}}} 
     	
\end{figure}
    \subsection{Galvanische Zellen (\textit{optionales Material})}
      Mit einer galvanischen Zelle lässt sich (meistens) molekulare Bindungsenergie 
      teilweise in elektrischen Strom umwandeln. Das grundsätzliche Prinzip lässt sich anhand
      des \textit{Daniell'schen}-Elements umreißen, \index{Daniell'sches Element} ein Beispiel
      für eine galvanische Zelle oder auch \textit{Primärzelle}\footnote{Der Name stammt noch aus der Zeit, als Primärzellen mangels Alternativen zum Aufladen von Sekundärzellen (Akkus) dienten}. \index{Primärzelle} \index{galvanische Zelle}
      \paragraph{Daniell'sches Element:}
      Der Aufbau des Daniell'schen Elements ist in Fig.~\ref{fig:Daniell} schematisch dargestellt:
      Das Element besteht aus zwei Halbzellen, die durch eine semipermeable Schicht voneinander
      getrennt sind. An der Zink-Elektrode kommt es zur Oxidation (Elektronabgabe) an der Grenzschicht zur Zinksulfatlösung. 
      Die nötige Austrittsarbeit wird durch die thermische Bewegung aufgebracht. An der Kupferelektrode kommt es zunächst auch zur Oxidation, wobei durch die höhere Austrittsarbeit
      des Kupfers weniger Ionen in Lösung übergehen. Der Spannungsunterschied der Elektroden und des Elektrolyts
      durch die Oxidation ist an den beiden Elektroden unterschiedlich. Nach Konvention wird
      hier die Spannung $\phi^0$ der Spannungsreihe \index{Spannungsreihe} bei Normalbedingungen 
      (1 mol/$\ell$ bei 25$^\circ$~C) angenommen, wobei der Nullpunkt für eine ideale
      Wasserstoff-Elektrode gesetzt wird. Für Zink ist $\phi^0(\mathrm{Zn/Zn^{2+}})=-0.76$~V und
      für Kupfer ist $\phi^0(\mathrm{Cu/Cu^{2+}})=0.34$~V. Werden die beiden Elektroden 
      miteinander verbunden, wird ein Stromkreis geschlossen, bei dem die Elektronen der \textit{Anode} über den Draht zur \textit{Kathode} fließen. An der Anode kommt es 
      zur weiteren Oxidation: \ce{Zn -> Zn^{2+} + 2e^-},
      während an der Kathode die zusätzlichen Elektronen die Reduktion 
      von Kupfer ermöglichen (
      \ce{Zn^{2+} +2e^- -> Cu}).
      %$Cu^{2+}+2e^-\rightarrow Cu$). 
       Der Stromkreis wird durch den Übergang der Sulfationen aus der Kupfersulfat- in die Zinksulfatlösung durch die Membran geschlossen. Zwischen den beiden Membranflächen baut sich hierbei eine (hier vernachlässigte) geringe Spannung aus.
      Der Unterschied der Elektrodenspannungen ist insgesamt $U=\phi^0(Cu)-\phi^0(Zn)\approx 1,1$~V 
      bei Normalbedingungen. \\
      Merkhilfe:\\ \textbf{OMA}: \textbf{O}xidation - \textbf{M}inus - \textbf{A}node.
  %%%%%%%%%%%
      \begin{figure}[ht!]
      	\begin{center}
     	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Graphiken/daniell-zelle.png} 
     	\end{center}
     	\caption{\label{fig:Daniell}Schematischer Aufbau eines \textbf{Daniell'schen Elements}: In der linken
     	Halbzelle befindet sich die Zink-Anode, an der die Oxidation des Zinks in der Elektrolyt-Lösung (Zinksulfat) abläuft. In der rechten Halbzelle befindet sich die Kathode, die mit einem Leiter mit der Anode verbunden ist, so dass dort die Reduktion von Cu$^{2+}$ 
     aus der Kupfersulfatlösung an der Kathode abläuft. Überschüssige Elektronen fließen von der Anode über den Leiter zur Kathode. Der Stromkreis wird durch den Transport von Sulfationen
 durch die Trennschicht von der Kupfersulfatlösung in die Zinksulfatlösung geschlossen.}
      	\end{figure}
      
    \paragraph{Autobatterie (Bleiakku):}
        Wir bringen zwei Bleielektroden in eine verdünnte Schwefelsäure ein. Es bildet sich  rasch eine weißliche Schicht  
        aus Bleisulfat \ce{PbSO4} auf den Elektroden aus. Wenn wir die Elektroden jetzt mit einer Spannungsquelle verbinden, verfärbt sich die positive 
        Elektrode bräunlich durch die Oxidation zu \ce{PbSO4 + 2H2O -> PbO2 + SO4^{2-} + 4H^+ + 2e^-} (wird
        der Ladungsvorgang nicht abgebrochen, kommt es zur Bildung von entzündlichem Wasserstoffgas), während die negative Elektrode durch 
        Reduktion \ce{PbSO4 + 2e^- -> Pb + SO4^{2-}}  wieder metallisch glänzend wird. 
        
        Nach dem \textit{Aufladevorgang} erhalten wir eine galvanische
        Zelle mit einer Blei-Anode, an der die Oxidation 
        $$\ce{Pb + SO4^{2-} -> PbSO4 + 2e^-}$$
        mit einer Spannung $\phi^0(Pb)=-0,36$~V abläuft und einer 
        Bleioxid-Kathode, an der die Reduktion
        $$\ce{PbO2 + SO4^{2-} + 4H^+ + 2e^- -> PbSO4 + 2H2O}$$
        mit einer Spannung $\phi^0(\mathrm{PbO_2})=1,69$~V abläuft. Eine einzelne Zelle liefert bei Standardbedingungen etwa $U=2$~V. Die Zelle lässt sich aufladen, indem eine Spannungsquelle angeschlossen wird, so dass an der Anode die Reduktion und an der Kathode die Oxidation stattfindet. 
        
        \textit{Zum Nachdenken: Suchen Sie die Energiedichte von Bleiakkus, Lithium-Ionen Akkus 
        	und den Brennwert von Benzin heraus. Erklären Sie, warum es technisch schwierig ist, 
        	die Reichweite von Autos mit Verbrennungsmotoren mit Elektroantrieben/Batterien zu erreichen!}
      %%%%%%%%%%%%
    \section{Thermoelektrizität \textit{(optionales Material)}}
      Seebeck-Effekt, Thermodiffusion, Pelletier-Element.    
 \section{Messmethoden für Spannung und Strom}
  Wheatstone'sche Brücke, Spannungs- und Strommessung, innere Widerstände.
